\documentclass[a4paper,14pt]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{times}

% Настройка полей (ГОСТ: левое 30мм, правое 10мм, верх/низ 20мм)
\geometry{top=20mm, bottom=20mm, left=30mm, right=10mm}

% Отступ в первом абзаце
\setlength{\parindent}{1.25cm}

\begin{document}

% ================= СТРАНИЦА 1: ИНДИВИДУАЛЬНОЕ ЗАДАНИЕ =================

\begin{center}
    БЮДЖЕТНОЕ УЧРЕЖДЕНИЕ ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ \\
    Ханты-Мансийского автономного округа -- Югры \\
    <<Сургутский государственный университет>> \\
    \vspace{0.5cm}
    Политехнический институт \\
    Кафедра прикладной математики \\
    \vspace{0.5cm}
    Направление подготовки: 01.03.02 <<Прикладная математика и информатика>> \\
    Направленность (профиль): <<Технологии программирования и анализ данных>>
\end{center}

\vspace{1cm}

\begin{center}
    \textbf{\large ИНДИВИДУАЛЬНОЕ ЗАДАНИЕ} \\
    \textbf{\large на производственную практику, научно-исследовательскую работу}
\end{center}

\vspace{1cm}

\noindent Студент группы 601-31: \textbf{Гркикян Мисак Эдикович} \\
Место прохождения практики: БУ ВО <<Сургутский государственный университет>>, кафедра прикладной математики. \\
Сроки прохождения практики: 02.02.2026 -- 31.05.2026 \\
Тема: \textbf{Математические модели океанических течений}

\vspace{1cm}

\noindent \textbf{Задание:}

\begin{list}{\arabic{enumi}.}{
    \usecounter{enumi}
    \setlength{\leftmargin}{1.25cm}
    \setlength{\labelsep}{0.5em}
    \setlength{\itemsep}{6pt}
    \setlength{\parsep}{0pt}
    \setlength{\topsep}{0pt}
}
    \item Поиск и сбор источников литературы по теме исследования.
    \item Первичное ознакомление с предметной областью исследований на основе найденных литературных источников.
    \item Анализ и реферирование современного уровня работ в области исследований (выделение основных задач в предметной области).
    \item Подготовка отчета по практике.
\end{list}

\vfill

\noindent
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
    Руководитель производственной практики, \\
    научно-исследовательской работы \\
    \vspace{1cm}
    \hrulefill \ / Гореликов А.В.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
    Студент \\
    \vspace{1cm}
    \hrulefill \ / Гркикян М.Э.
\end{minipage}

\newpage

% ================= СТРАНИЦА 2: ТИТУЛЬНЫЙ ЛИСТ ОТЧЁТА =================

\begin{center}
    \textbf{БЮДЖЕТНОЕ УЧРЕЖДЕНИЕ ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ} \\
    \textbf{Ханты-Мансийского автономного округа -- Югры} \\
    \textbf{<<Сургутский государственный университет>>} \\
    \vspace{0.5cm}
    Политехнический институт \\
    Кафедра прикладной математики
\end{center}

\vspace{2cm}

\begin{center}
    \textbf{\Large ОТЧЁТ} \\
    о производственной практике, научно-исследовательской работе
\end{center}

\vspace{1.5cm}

\begin{center}
    студента 3 курса группы 601-31 \\
    \textbf{Гркикян Мисак Эдикович} \\
    \vspace{0.5cm}
    {\small (подпись)}
\end{center}

\vspace{1cm}

\begin{center}
    направление подготовки 01.03.02 <<Прикладная математика и информатика>> \\
    направленность (профиль) <<Технологии программирования и анализ данных>> \\
    \vspace{0.5cm}
    Тема: \textbf{Математические модели океанических течений}
\end{center}

\vfill

\noindent
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
    Руководитель практики \\
    \vspace{1cm}
    \hrulefill \ / Гореликов А.В.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
    Студент \\
    \vspace{1cm}
    \hrulefill \ / Гркикян М.Э.
\end{minipage}

\vspace{1cm}
\begin{center}
    Сургут, 2026
\end{center}

\newpage

% ================= ОГЛАВЛЕНИЕ =================

\begin{center}
    \textbf{\Large ОГЛАВЛЕНИЕ}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

\newcommand{\tocline}[2]{%
    \noindent
    \begin{minipage}[t]{0.85\textwidth}
        #1
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.1\textwidth}
        \raggedleft #2
    \end{minipage}
    \par
}

\tocline{\textbf{ВВЕДЕНИЕ}}{4}

\vspace{0.3cm}
\noindent \textbf{1. Краткая историческая справка развития методов моделирования}

\tocline{\hspace{0.5cm} 1.1. Первые шаги: от наблюдений к первым картам}{5}
\tocline{\hspace{0.5cm} 1.2. Появление компьютеров и первые модели}{7}
\tocline{\hspace{0.5cm} 1.3. Развитие моделей во второй половине XX века}{8}
\tocline{\hspace{0.5cm} 1.4. Современное состояние и перспективы}{10}

\vspace{0.3cm}
\noindent \textbf{2. Основные задачи математического моделирования}

\tocline{\hspace{0.5cm} 2.1. Прогноз состояния океана и климата}{12}
\tocline{\hspace{0.5cm} 2.2. Экологический мониторинг}{13}
\tocline{\hspace{0.5cm} 2.3. Инженерные и навигационные расчеты}{14}

\vspace{0.3cm}
\noindent \textbf{3. Постановка задачи и численная реализация}

\tocline{\hspace{0.5cm} 3.1. Математическая постановка задачи}{15}
\tocline{\hspace{0.5cm} 3.2. Численный метод: явная конечно-разностная схема}{16}
\tocline{\hspace{0.5cm} 3.3. Программная реализация в GNU Octave}{17}
\tocline{\hspace{0.5cm} 3.4. Анализ результатов}{18}

\vspace{0.3cm}
\tocline{\textbf{ВЫВОДЫ}}{19}
\tocline{\textbf{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}}{20}

\newpage

% ================= ВВЕДЕНИЕ =================

\begin{center}
    \textbf{\Large ВВЕДЕНИЕ}
\end{center}

\noindent \textbf{Актуальность темы.} Океан играет огромную роль в жизни планеты. Он переносит тепло, влияет на погоду, распределяет питательные вещества и даже определяет климат в разных уголках Земли. Всё это происходит благодаря океаническим течениям. Понимание того, как они работают, помогает прогнозировать изменения климата, бороться с загрязнениями и делать морские перевозки безопаснее. Именно поэтому математическое моделирование течений — важная и востребованная задача современной науки.

\noindent \textbf{Предметная область исследования.} Работа находится на стыке океанологии и вычислительной математики и посвящена переносу тепла океаническими течениями. Из-за множества влияющих факторов и сложного поведения этих процессов их описание требует методов математического моделирования.

\noindent \textbf{Цель работы.} Изучить математические модели океанических течений и проанализировать основные задачи предметной области. 

\noindent \textbf{Задачи исследования:}
\begin{list}{\arabic{enumi}.}{
    \usecounter{enumi}
    \setlength{\leftmargin}{1.25cm}
    \setlength{\labelsep}{0.5em}
    \setlength{\itemsep}{2pt}
    \setlength{\parsep}{0pt}
    \setlength{\topsep}{0pt}
}
    \item Провести анализ научной литературы по теме исследования.
    \item Систематизировать основные задачи предметной области.
    \item Сформулировать математическую постановку базовой задачи переноса тепла и реализовать её численное решение.
    \item Подготовить отчёт о прохождении практики.
\end{list}

\newpage

% ================= РАЗДЕЛ 1 =================

\begin{center}
    \textbf{\large 1. Краткая историческая справка развития методов моделирования океанических течений}
\end{center}

\newpage

\noindent \textbf{1.1. Первые шаги: от наблюдений к первым картам}

\noindent Изучение океанических течений началось задолго до появления компьютеров и даже до создания первых научных теорий. Люди, которые выходили в море, не могли не заметить, что вода постоянно движется. Моряки древности, например финикийцы и греки, замечали, что корабли в одних и тех же местах движутся быстрее или медленнее. Так постепенно накапливались первые знания о морских течениях. Однако в те времена эти наблюдения не записывались регулярно и не наносились на карты.

\noindent Настоящий прогресс начался в эпоху Великих географических открытий (XV–XVII века). Европейские мореплаватели — Колумб, Магеллан, Васко да Гама и другие — пересекали океаны и собирали огромный объём сведений. Они заметили, что в некоторых районах океана вода движется всегда в одном направлении. Так были открыты пассатные течения в тропиках, Гольфстрим у берегов Северной Америки, муссонные течения в Индийском океане, которые меняют направление в зависимости от сезона. Мореплаватели стали наносить эти течения на карты, чтобы использовать их для ускорения плавания. Корабли, которые правильно использовали попутные течения, могли добраться до цели на недели или даже месяцы быстрее.

\noindent Важный шаг вперёд сделал американский учёный и государственный деятель Бенджамин Франклин в XVIII веке. Он занимался почтовой службой между Америкой и Европой и заметил, что корабли, идущие из Америки в Европу, тратят на переход разное время. Некоторые капитаны добирались на две недели быстрее других. Франклин заинтересовался этим явлением, расспросил опытных капитанов, изучил их записи и нанёс на карту Гольфстрим — тёплое течение, которое несёт воду из Мексиканского залива к берегам Европы. Он объяснил, что корабли, попадающие в это течение, движутся быстрее. Это было одно из первых научных описаний крупного океанического течения, основанное не на догадках, а на регулярном сборе данных.

\noindent Ещё один важный шаг был сделан в середине XIX века. Американский учёный Уильям Феррел занялся вопросом, почему ветры и течения отклоняются от прямого направления. Он объяснил, что на любое движущееся тело на Земле действует сила, связанная с вращением нашей планеты. Позже, благодаря работам французского математика Гюстава Кориолиса, эту силу подробно описали с помощью формул. Без учёта этой силы невозможно правильно понять движение ни океанических течений, ни воздушных масс в атмосфере. Открытие Феррела и Кориолиса стало основой для всей будущей науки о движении жидкостей на вращающейся Земле.

\newpage

\noindent \textbf{1.2. Появление компьютеров и первые модели}

\noindent Настоящий переворот в изучении океанических течений произошёл в середине XX века. В это время появились первые вычислительные машины. До их появления учёные могли только выводить формулы и решать очень простые задачи, где можно было пренебречь большинством факторов. Но океан устроен сложно, и с помощью одних лишь формул описать его движение невозможно. Компьютеры позволили по-новому подойти к этой задаче: теперь можно было разбить процесс на множество маленьких шагов и рассчитывать состояние океана постепенно, подражая его поведению во времени.

\noindent В 1969 году американский учёный Кирк Брайан, работавший в Принстонском университете, создал первую модель океана, учитывающую глубину. До этого модели были либо плоскими (учитывали только движение по горизонтали), либо очень упрощёнными. Модель Брайана позволяла рассчитывать скорость течения, температуру воды и её солёность в каждой точке океана. Она делила океан на множество ячеек и для каждой ячейки шаг за шагом вычисляла, как меняются её свойства. Это был огромный прорыв: впервые океан предстал перед исследователями не как набор разрозненных наблюдений, а как единая подвижная система, которую можно изучать на компьютере.

\noindent Работы по математическому моделированию океана велись и в Советском Союзе. Учёные понимали, что для понимания климата страны, большая часть которой находится в холодных северных широтах, необходимо изучать морские течения, особенно в Северном Ледовитом океане. Советские исследователи разрабатывали свои подходы к моделированию. Например, в Институте вычислительной математики Академии наук СССР создавались модели, которые учитывали особенности северных морей. Эти разработки позже легли в основу российских моделей климата, которые используются до сих пор.

\newpage

\noindent \textbf{1.3. Развитие моделей во второй половине XX века}

\noindent В 1970-е и 1980-е годы модели океана продолжали совершенствоваться. Учёные добавляли в них всё новые процессы: влияние рельефа дна, перемешивание воды (за счёт волнений и вихрей), обмен теплом и влагой с атмосферой. Компьютеры становились мощнее, и это позволяло делать ячейки расчёта мельче. Если первые модели Брайана имели расстояние между точками расчёта в сотни километров, то к концу 1980-х годов появились модели с шагом в десятки километров. Это позволяло увидеть детали, которые раньше были скрыты.

\noindent Особенно важные изменения произошли в 1990-е годы. До этого во многих моделях использовалось упрощение: поверхность океана считалась идеально ровной. Это позволяло быстрее производить расчёты, но не давало возможности изучать изменения уровня моря. В 1990-х годах учёные отказались от этого упрощения. Это открыло новые возможности: теперь можно было моделировать, как поднимается уровень океана во время сильных штормов, как ведут себя волны цунами после подводных землетрясений, как меняется средний уровень Мирового океана под влиянием глобального потепления.

\noindent Примерно в то же время появились гибкие модели, которые можно было настраивать под разные задачи. Исследователь сам решал, какие процессы учитывать (например, действие ветра, обмен теплом с атмосферой, влияние приливов), а какие пока отключить, чтобы сэкономить время расчёта. Такие модели стали очень популярны в научном сообществе. Одна из самых известных — модель MOM, разработанная в Принстонском университете. Она используется во многих странах мира, включая Россию.

\noindent Ещё одно важное достижение того времени — создание совместных моделей океана и атмосферы. Учёные давно понимали, что океан и атмосфера непрерывно влияют друг на друга. Океан отдаёт тепло воздуху, и это тепло влияет на погоду. В свою очередь ветер разгоняет течения и перемешивает воду. Чтобы правильно рассчитывать долгосрочные изменения климата, нужно учитывать оба этих процесса одновременно. В 1990-х годах были созданы первые модели, которые соединяли в себе расчёт состояния океана и расчёт состояния атмосферы. Благодаря этому удалось значительно улучшить прогнозы явления Эль-Ниньо — периодического потепления вод в экваториальной части Тихого океана. Это явление влияет на погоду во всём мире, вызывая засухи в одних регионах и наводнения в других.

\newpage

\noindent \textbf{1.4. Современное состояние и перспективы}

\noindent Сегодняшние модели океана — это сложнейшие программные комплексы, которые требуют огромной вычислительной мощности. Современные модели имеют расстояние между точками расчёта в несколько километров. Существуют даже модели, способные различать отдельные океанические вихри диаметром 10–20 километров. Для сравнения: модели 1980-х годов имели шаг в сотни километров и просто «не видели» большинства вихрей, хотя те играют важную роль в переносе тепла и питательных веществ.

\noindent Какие модели используются сегодня? В мире существует несколько десятков океанических моделей, но можно выделить несколько наиболее распространённых. Это модель NEMO (разработана во Франции), модель HYCOM (США), модель MOM (США). В России также ведутся разработки. Например, в Институте вычислительной математики РАН создаётся модель INM-CM, которая входит в число моделей, используемых для международных климатических прогнозов. В Институте океанологии РАН имени П.П. Ширшова приспосабливают зарубежные модели для российских морей — Балтийского, Чёрного, Охотского и других.

\noindent Одно из главных направлений современных исследований — подстройка модели под реальные наблюдения. Раньше учёные просто запускали модель и сравнивали её результаты с реальностью в конце расчёта. Теперь же они постоянно «подправляют» модель, вводя в неё свежие данные: температуру воды, солёность, уровень океана, измеренные со спутников, кораблей и специальных автоматических буёв. Такой подход позволяет значительно повысить точность прогнозов, особенно краткосрочных (на дни и недели вперёд).

\noindent Особого внимания заслуживает идея создания цифровых двойников океана. Идея в том, чтобы создать точную компьютерную копию океана, которая в реальном времени получает данные со всех доступных датчиков (спутников, буёв, корабельных измерений). Такая копия позволяет быстро просчитывать разные сценарии: как распространится нефтяное пятно при аварии танкера, куда придёт волна цунами, как изменится температура воды в ближайшие дни, где вероятны заморы рыбы из-за нехватки кислорода. Первые такие системы уже создаются в Европе и США. Это, вероятно, главное направление развития океанического моделирования на ближайшие годы.

\newpage

% ================= РАЗДЕЛ 2 =================

\begin{center}
    \textbf{\large 2. Основные задачи математического моделирования океанических течений}
\end{center}

\noindent Математическое моделирование океанических течений опирается на сложную систему уравнений гидротермодинамики, которая описывает движение воды, перенос тепла и соли, а также взаимодействие океана с атмосферой. Эти уравнения учитывают множество факторов: вращение Земли, силу тяжести, вязкость воды, рельеф дна и другие. Решение таких уравнений в аналитическом виде (то есть с помощью формул) невозможно из-за их сложности и нелинейности, поэтому применяются численные методы, реализуемые на компьютерах. Однако, чтобы понять принципы работы таких сложных моделей, необходимо вначале изучить более простые, базовые модели, описывающие отдельные физические процессы. Один из ключевых процессов — это перенос тепла в воде, который описывается уравнением теплопроводности. Именно с рассмотрения этого простого уравнения начинается знакомство с моделированием океанических процессов, и именно этот пример будет подробно разобран в третьем разделе данной работы.

\noindent Ниже рассмотрены три ключевые прикладные задачи, решаемые с помощью вычислительной гидродинамики в океанологии.

\newpage

\noindent \textbf{2.1. Прогноз состояния океана и климата}

\noindent Оперативное прогнозирование полей температуры, солёности и течений необходимо для безопасности мореплавания, оценки климатических изменений и долгосрочных климатических проекций. Основная математическая модель включает так называемые \textbf{примитивные уравнения океана}. Эти уравнения описывают, как меняется скорость течения под действием силы Кориолиса (связанной с вращением Земли), градиента давления, силы трения и ветра. Дополнительно рассчитываются изменения температуры и солёности воды, которые влияют на плотность воды и, следовательно, на течения. Численное решение таких систем уравнений требует использования глобальных сеток с высоким разрешением. Основные модели, используемые в России:
\begin{itemize}
    \item \textbf{INM-CM} (Институт вычислительной математики РАН) — модель климатической системы Земли;
    \item \textbf{POM} (Princeton Ocean Model) в адаптации \textbf{ИО РАН} (Институт океанологии им. П.П. Ширшова);
    \item \textbf{Гидрометцентр РФ} — оперативный прогноз состояния морей России на основе региональных моделей NEMO, HYCOM.
\end{itemize}

\newpage

\noindent \textbf{2.2. Экологический мониторинг и распространение примесей}

\noindent Модели используются для расчёта траекторий нефтяных разливов, распространения загрязнителей (тяжёлые металлы, радионуклиды, микропластик) и оценки экологических рисков. Базовая модель в этом случае — \textbf{уравнение адвекции-диффузии} для концентрации примеси. Оно описывает, как загрязняющее вещество переносится течением (адвекция) и как оно распространяется за счёт турбулентного перемешивания воды (диффузия). Дополнительно учитываются источники загрязнения (например, место аварии танкера) и процессы распада или оседания вещества. Для нефтяных разливов также важно учитывать эмульгацию, испарение и осаждение на берег. В России задачами экологического мониторинга занимаются:
\begin{itemize}
    \item \textbf{МГИ РАН} (Морской гидрофизический институт РАН, Севастополь) — развитие модели \textbf{Seatox} для Чёрного моря;
    \item \textbf{ТОИ ДВО РАН} (Тихоокеанский океанологический институт, Владивосток) — модели распространения загрязнений в Японском и Охотском морях;
    \item \textbf{СПбГУ} (кафедра океанологии) — лагранжевы модели для расчёта траекторий нефтяных пятен.
\end{itemize}

\newpage

\noindent \textbf{2.3. Инженерные и навигационные расчеты}

\noindent Инженерные задачи включают расчёт нагрузок на морские сооружения (шельфовые платформы, ветряные электростанции), оптимизацию маршрутов судов с учётом течений и волнения, а также прогноз цунами и штормовых нагонов. Для прибрежных зон и мелководий часто применяются так называемые \textbf{модели мелкой воды}. Эти уравнения описывают изменение уровня воды (высоту волн) и горизонтальные скорости течения. Они учитывают уклон водной поверхности, донное трение и эффекты вращения Земли. Численное решение таких уравнений ведётся методом конечных объёмов на адаптивных сетках. Основные российские разработки в этой области:
\begin{itemize}
    \item \textbf{ИВМиМГ СО РАН} (Институт вычислительной математики и математической геофизики, Новосибирск) — модели цунами;
    \item \textbf{РГГМУ} (Российский государственный гидрометеорологический университет, Санкт-Петербург) — инженерные расчёты для защиты портовой инфраструктуры;
    \item \textbf{МГУ} (НИВЦ, кафедра вычислительной математики) — моделирование шельфовых зон арктических морей.
\end{itemize}

\newpage

% ================= РАЗДЕЛ 3 =================

\begin{center}
    \textbf{\large 3. Постановка задачи и численная реализация модели}
\end{center}

\noindent Как было отмечено во втором разделе, для понимания принципов моделирования океанических процессов необходимо начать с изучения простейших моделей. В данной работе в качестве базового примера рассматривается \textbf{одномерное нестационарное уравнение теплопроводности}. Эта модель описывает распространение тепла в среде (например, в водной толще) за счёт теплопроводности. Несмотря на свою простоту, она позволяет продемонстрировать все основные этапы численного моделирования: от математической постановки до программной реализации и анализа результатов.

\newpage

\noindent \textbf{3.1. Математическая постановка задачи}

\noindent Рассмотрим одномерное нестационарное уравнение теплопроводности как базовую модель переноса тепла:
\begin{equation}
    \frac{\partial T}{\partial t} = \alpha \frac{\partial^2 T}{\partial x^2}, \quad 0 < x < L, \quad t > 0,
\end{equation}
где $T(x,t)$ — температура в точке $x$ в момент времени $t$, $\alpha$ — коэффициент температуропроводности (характеризует способность среды проводить тепло), $L$ — длина рассматриваемой области.

\noindent Граничные условия первого рода (условия Дирихле) задают фиксированную температуру на концах области:
\begin{equation}
    T(0, t) = T_1, \quad T(L, t) = T_2.
\end{equation}
В начальный момент времени температура во всей области считается равной нулю: $T(x,0) = 0$.

\newpage

\noindent \textbf{3.2. Численный метод: явная конечно-разностная схема}

\noindent Для численного решения уравнения теплопроводности используется метод конечных разностей. Идея метода заключается в том, что непрерывное пространство и время заменяются дискретной сеткой. Пространственные производные аппроксимируются через значения температуры в соседних узлах сетки. В результате получается явная расчетная формула:
\begin{equation}
    T_i^{n+1} = T_i^n + \sigma \left( T_{i+1}^n - 2T_i^n + T_{i-1}^n \right),
\end{equation}
где $\sigma = \frac{\alpha \Delta t}{(\Delta x)^2}$ — так называемое число Куранта, $\Delta x$ — шаг по пространству, $\Delta t$ — шаг по времени. Для устойчивости работы численной схемы необходимо выполнение условия $\sigma \le 0.5$. Это означает, что шаг по времени должен быть достаточно маленьким по сравнению с квадратом шага по пространству.

\newpage

\noindent \textbf{3.3. Программная реализация в среде GNU Octave}

\noindent Ниже представлен листинг программы на языке GNU Octave (свободный аналог MATLAB), реализующей описанную численную схему:

\begin{verbatim}
clc; clear; close all;

% 1. Параметры задачи
L = 1.0;            % Длина области, м
T_final = 5.0;      % Время моделирования, с
alpha = 0.01;       % Коэффициент температуропроводности

% 2. Создание сетки
Nx = 50;            % Количество узлов
dx = L / (Nx - 1);  % Шаг по пространству, м
x = linspace(0, L, Nx);

% Выбор шага по времени из условия устойчивости
dt = 0.4 * (dx^2 / alpha); 
Nt = round(T_final / dt);

% 3. Начальные и граничные условия
T = zeros(1, Nx);   % Начальная температура: T(x,0) = 0
T(1) = 100;         % Граничное условие слева: T(0,t) = 100
T(end) = 0;         % Граничное условие справа: T(L,t) = 0

% 4. Настройка визуализации
figure('Color', 'w'); 
h_plot = plot(x, T, 'b-', 'LineWidth', 2.5); 
hold on; grid on; box on;
xlim([0 L]); ylim([-5 105]);
title_obj = title('Время t = 0.000 с');
xlabel('Координата x, м');
ylabel('Температура T, °C');

% 5. Основной цикл расчета по времени
for n = 1:Nt
    % Расчёт температуры во внутренних узлах (векторизованная операция)
    T_inner = T(2:end-1) + (alpha*dt/dx^2) * ...
               (T(3:end) - 2*T(2:end-1) + T(1:end-2));
    
    % Сборка нового массива с учётом граничных условий
    T = [100, T_inner, 0];
    
    % Обновление графика
    set(h_plot, 'YData', T);
    set(title_obj, 'String', sprintf('Время t = %.3f с', n*dt));
    drawnow; 
    pause(0.01);  % Небольшая задержка для визуализации
end
disp('Моделирование завершено.');
\end{verbatim}

\newpage

\noindent \textbf{3.4. Анализ результатов}

\noindent В результате работы программы наблюдается процесс распространения тепла от левого нагретого конца вправо, к холодному правому концу. С течением времени температура в области стремится к установившемуся (стационарному) состоянию, при котором распределение температуры становится линейным от $100^\circ$C слева до $0^\circ$C справа. Это соответствует теоретическому решению. Благодаря выполнению условия устойчивости $\sigma \le 0.5$ численное решение является устойчивым и физически корректным. Данный пример демонстрирует базовые принципы численного моделирования, которые затем применяются для решения более сложных задач гидродинамики океана.

\newpage

% ================= ВЫВОДЫ =================

\begin{center}
    \textbf{\Large ВЫВОДЫ}
\end{center}

\noindent В ходе прохождения производственной практики и выполнения научно-исследовательской работы были решены все поставленные задачи.

\noindent \textbf{1.} Проведён анализ научной литературы по теме математического моделирования океанических течений. Изучена история развития методов моделирования — от первых эмпирических карт, создаваемых мореплавателями, до современных цифровых двойников океана, работающих в реальном времени.

\noindent \textbf{2.} Систематизированы основные прикладные задачи предметной области: климатическое прогнозирование (прогноз состояния океана и климата), экологический мониторинг (распространение нефтяных разливов и загрязнителей), инженерные и навигационные расчёты (проектирование морских сооружений, прогноз цунами).

\noindent \textbf{3.} Сформулирована математическая постановка базовой задачи переноса тепла (одномерное уравнение теплопроводности). Реализована численная схема решения (явная конечно-разностная схема) в среде GNU Octave. Полученные результаты подтверждают адекватность выбранного метода и соблюдение условий устойчивости.

\noindent \textbf{4.} Подготовлен отчёт о прохождении практики, отражающий все этапы выполнения индивидуального задания.

\noindent Приобретённые в ходе практики навыки могут быть применены для дальнейшего изучения многомерных задач гидродинамики и более сложных моделей океанических течений.

\newpage

% ================= СПИСОК ИСТОЧНИКОВ =================

\begin{center}
    \textbf{\large СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}
\end{center}

\begin{list}{\arabic{enumi}.}{
    \usecounter{enumi}
    \setlength{\leftmargin}{1.25cm}
    \setlength{\labelsep}{0.5em}
    \setlength{\itemsep}{6pt}
    \setlength{\parsep}{0pt}
    \setlength{\topsep}{0pt}
}
    \item Патанкар С.В. Численные методы решения задач теплообмена и динамики жидкости / пер. с англ. --- М.: Энергоатомиздат, 1984. --- 152 с.
    
    \item Калиткин Н.Н. Численные методы. --- М.: Наука, 1978. --- 512 с.
    
    \item Самарский А.А. Теория разностных схем. --- М.: Наука, 1989. --- 616 с.
    
    \item Марчук Г.И. Численные методы в прогнозе погоды. --- Л.: Гидрометеоиздат, 1967. --- 356 с.
    
    \item Брайан К. Моделирование океана // Успехи физических наук. --- 1969. --- Т. 99, № 4. --- С. 719–738.
    
    \item Материалы официального сайта Института океанологии им. П.П. Ширшова РАН. --- Режим доступа: https://ocean.ru (дата обращения: 15.05.2026).
    
    \item Материалы официального сайта Морского гидрофизического института РАН. --- Режим доступа: https://mhi-ras.ru (дата обращения: 15.05.2026).
\end{list}

\end{document}
